{"title": "Hỏi đáp: Không cho con bú 3 ngày có cho bú lại được không?", "question": "Bác sĩ tư vấn giúp mình vấn đề này với…. Sắp tới mình phải ra Hà Nội bảo vệ luận văn đi khoảng 3 ngày, 3 đêm mà rắn con nhà mình thì vẫn đang ti mẹ. Mình định sẽ đem theo vắt sữa ra đó để mỗi ngày vắt 2 lần đổ đi để đến khi vào lại Đà Nẵng mình vẫn có thể cho rắn con mình ti trở lại… Liệu mình làm như vậy có được không bác sĩ? Mẹ chồng mình thì bảo đi lâu như vậy thì phải cho con bỏ bú luôn chứ đi lâu vào mà cho con ti lại thì không tốt… mà rắn nhà mình mới gần 14 tháng, bỏ ti sớm thì tội con quá. Bác sĩ cho mình ý kiến với nhé!", "answer": "Chào bạn Ái Nhân!,Thời gian bạn đi công tác 03 ngày thì không lâu. Bạn có thể duy trì sữa mẹ bằng cách vắt sữa ra bình cứ mỗi 3 giờ/ lần, để vào ngăn đông tủ lạnh khi về sẽ rã đông cho trẻ bú tiếp. Nếu bạn vắt sữa đúng kỹ thuật thì sẽ không mất sữa và trẻ bú mẹ được trở lại khi mẹ về.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khong-cho-con-bu-3-ngay-co-cho-bu-lai-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin được tư vấn", "question": "Con cháu sinh ngày 7/4/2014 đến ngày 7/5/2014 là 1tháng đi khám bác sĩ bệnh viện nói tháng thứ 2 mới được chích ngừa. Tháng thứ 2 khám ở trạm y tế, bác sĩ nói tháng thứ 3, vậy co trễ không bác sĩ? Tình trạng sức khỏe bé vẫn bình thường. Bác sĩ cho con hỏi thêm là con cháu lúc mới sinh đầu bé tròn . Khi 2 tháng gấn 3 tháng bé bị lõm chín giữa đầu. có phải cháu cho bé nằm không đúng cách không vậy bác sĩ?", "answer": "Chào bạn Kim Thoa!,Chủng ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib được chỉ định cho trẻ >= 2 tháng tuổi. Nếu tại thời điểm 2 tháng trẻ không khỏe hoặc không đủ thuốc tiêm chủng có thể dời lịch chích sang hôm khác không sao. Trẻ sơ sinh thường có 2 thóp trước và thóp sau kích thước trung bình 3-5 cm ở trước và sau gáy. Có thể bạn nhìn thấy vết lõm đó là thóp sau chứ không phải trẻ nằm không đúng cách. Nếu trẻ nằm không đúng cách đầu trẻ sẽ bị méo lệch sang 1 bên. Do đó bạn đừng quá lo lắng, vết lõm này sẽ đóng khi con bạn đầy 1 năm. Bạn cần tăng cường cho trẻ tắm nắng và bú mẹ đầy đủ là được.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-duoc-tu-van/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ xem giúp kết quả xét nghiệm máu", "question": "Chào bác sĩ, Con trai tôi sinh mổ ở bệnh viện Từ Dũ trước ngày dự sinh 1 ngày do vô ối, lúc sinh nặng 3200gr. Nay cháu được 13 tháng, nặng 9.8kg, dài 78cm. Cháu khá là cứng cáp và hiếu động, 12 tháng đã đi giỏi, hay leo trèo, mọc được 8 răng và thêm 8 cái mới nhú trắng trắng. Trộm vía, từ nhỏ đến giờ cháu khá mạnh khỏe, ít khi bệnh chỉ có nước da hơi xanh, trong sáu tháng đầu tôi có cho cháu tắm nắng thường xuyên nhưng khi tôi đi làm lại, cháu ở nhà với bà nên hầu như không được tắm nắng.Tối cháu ngủ không ngon, hay thức giấc khóc, bức rức và cẳng chân bị cong. Gần đây khi cho cháu đi chích ngừa ở bệnh viện Từ Dũ, bác sĩ có kê cho cháu uống bổ sung canxi, magie và tư vấn gia đình đưa cháu đi xét nghiệm máu xem cháu có bị thiếu máu không, tôi đã cho cháu đi xét nghiệm, định tháng sau chích ngừa mới mang kết quả cho bác sĩ xem nhưng tôi thấy hơi lo lắng vì thấy có những chỉ số cao thấp hơn giới hạn bình thường nên viết thư lên đây nhờ bác sĩ xem qua dùm. Đây là kết quả : – NFS(C.B.C) WBC 11.48H (4.0-10)10^9/L % Neu 33.2 (40-74%) % Lym 52.4 (19-48%) % Mono 10.5 (3-9%) % Eos 3.9 (0-7%) %Baso 0.0 (0-1.5%) #Neu 3.81 (1.7-7.0) 10^9/L #Lym 6.01H (1.0-4.0) 10^9/L #Mono 1.21H (0.1 – 1.0) 10^9/L # Eos 0.45 (0 – 0.5) 10^9/L #Baso 0.00 (0-0.2) 10^9/L RBC 4.77 (3.80-5.60) 10^12/L Hb 13.0 (12-18 g/dL) Hct 38.5 (35-52%) MCV 80.7 (80 – 97 fL) MCH 27.3 (26-32 pg) MCHC 33.8 (31-36 g/dL) RDW 12.6 (11-15.7%) PLT 373 (130 – 400) 10^9/L MPV 8.6 (6.30 -12.0 fL) – Hb Electrophoresis: Hb H 0.0 Hb Bart 0.0 Hb A 94.2L (>97%) Hb F 2.9H (", "answer": "Chào bạn Mỹ Lệ!,Con bạn 13 tháng cân nặng 9.8kg, cao 78cm là trẻ phát triển tốt, trẻ tăng trưởng trên kênh A.  Về mặt phát triển vận động con bạn cũng rất tốt, trẻ đã biết đi, mọc răng tốt. Về phần xét nghiệm máu trẻ có hồng cầu 4.770.000, Hemoglobin 13 g/dL, Hct 38.5% là trong giới hạn bình thường. Về mặt điện di đạm để tìm các bệnh lý thiếu máu bẩm sinh như Thalassemie thì con bạn vẫn nằm trong giới hạn bình thường. Về xét nghiệm tìm nguyên nhân thiếu máu do thiếu sắt con bạn vẫn trong giới hạn bình thường. Bạn trông trẻ xanh nhưng có thể do nước da trẻ trắng nên cảm nhận không chính xác. Để giúp trẻ phát triển tốt hơn bạn nên cho trẻ tham gia các hoạt động ngoài trời, tăng cường chế độ ăn nhiều thịt đỏ, giàu sắt…,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-xem-giup-ket-qua-xet-nghiem-mau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mong bác sĩ tư vấn giúp về sức khoẻ của con tôi", "question": "Con gái của tôi được 2 tháng 2 ngày, bé vừa mới chích ngừa mũi 5 trong 1 tại trạm y tế phường. Sau khi chích ngừa bé cũng bị hành rồi hết sau một ngày. Nhưng qua ngày thứ hai bé có triệu chứng khó tiêu và đi tiêu hai lần phân không được tốt. Cho hỏi có phải bé uống thuốc hạ sốt Hapacol nên ảnh hưởng bé đi phân như vậy không ạ. Mặc dù bé hết sốt nhưng đến ngày thứ hai bé cũng không được lanh lợi như bình thường, có phải do bé còn bị hành không ạ? Từ lúc bé sanh đến giờ bé hay bị khô môi, mong bác sĩ tư vấn dùm tôi làm thế nào để bé hết khô môi ạ? Xin chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn Kim Hoàng!,Chủng ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib được chỉ định cho trẻ >= 2 tháng tuổi. Vacxin ngừa bại liệt dạng uống kết hợp chích Quinvaxem tại các trạm y tế phường. Bại liệt này có tác dụng phụ gây đi ngoài nên con bạn có đi tiêu phân không tốt 2 lần/ngày. Tuy nhiên đây là tác dụng phụ nhẹ sẽ tự khỏi sau vài ngày, không cần can thiệp. Trẻ thường xuyên bị khô môi có thể do trẻ thường bị nghẹt mũi. Để tránh tình trạng này bạn nên giữ ấm trẻ ban đêm và giữ mũi thông thoáng, sạch sẽ, bạn có thể sử dụng nước muối sinh lý 0.9% giúp mũi được ấm, ẩm tốt hơn.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mong-bac-si-tu-van-giup-ve-suc-khoe-cua-con-toi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin tiêm ngừa 6 trong 1", "question": "Chào bác sĩ! Con trai tôi sinh ở Từ Dũ hiện nay đươc 5,5 tháng nhưng chưa được tiêm ngừa mũi lao và mới tiêm được 1 mũi 6 trong 1 lúc bé 2 tháng tuổi do hết thuốc 6 trong 1. Vậy xin hỏi bác sĩ liệu con trai tôi hiện nay có thể tiêm 5 trong 1 tiêp cho bé ở dịa phuong được không? Thời gian cách khoảng khá lâu vậy thuốc có còn tác dụng không? Xin cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn Huỳnh Thu!,Trẻ sơ sinh được tiêm ngừa lao và viêm gan B trong 24 giờ sau sinh.  Một số trẻ có bệnh lý hoặc không khỏe sẽ được hoãn tiêm và sẽ được tiêm khi trẻ được 1 tháng tuổi. Con bạn đã 5.6 tháng vẫn chưa tiêm ngừa lao. Vậy bạn nên cho trẻ tiêm ngừa lao hay hơn là chích tiếp ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, não Hib. Việc trẻ tiêm ngừa 6 trong 1 tháng trước sau đó gián đoạn 1 thời gian và tiêm lại mũi 5 trong 1 cũng đều phòng ngừa cùng 5 bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, não Hib nên bạn vẫn có thể cho trẻ chích được, trẻ vẫn đạt hiệu quả miễn dịch khi được tiêm nhắc lại.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-tiem-ngua-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa ít", "question": "Chào bác sĩ.Em sanh con được 5 tháng. Bé bú mẹ và tháng thứ 3 có dặm thêm 100ml sữa bột mỗi ngày. Đến tháng thứ 4 em thấy mình ít sữa dần vì mỗi lần cho bé bú thấy sữa ra nhiều lúc đầu rồi hết ngay và bé hơi quấy khóc. Cũng không có cảm giác căng ngực nữa. Mặc dù từ lúc sanh đến giờ em ăn không kiêng cữ và uống ngày 2-3lit nước. Mười ngày gần đây em uống Bokimilk thì thấy tình trạng được cải thiện được khoảng 7 ngày đầu. Sau đó lại trở lại ít sữa. Bé có lẽ bú không no nên ngủ giấc không dài, nhất là về đêm cứ 2h là đòi bú. Xin hỏi làm sao để kích thích sữa nhiều lại ạ? Em có nên tiếp tục uống Bokimilk nữa không? Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Từ tháng thứ 4, sữa mẹ bắt đầu giảm chất lượng và có thể giảm cả số lượng. Việc mẹ quá lo lắng (stress) sẽ càng làm giảm hơn lượng sữa cho con bú. Để tuyến sữa được hoạt động thường xuyên, cho con bú đều đặn, mỗi lần nên bú cho hết hẳn 1 bên vú. Chị có thể uống nhiều sữa, nhiều nước để thuận lợi cho việc tạo sữa. Giữ đầu óc thoải mái, đừng quá căng thẳng. Cữ sữa cuối cùng trong ngày chị có thể cho bé bú sữa bột để có thể ngủ nhiều hơn vào chu kì ngủ ban đêm.,Bokimilk là cốm lợi sữa, chị có thể dùng. Theo khuyến cáo của nhà sản xuất thì: Nên dùng nhiều đợt, mỗi đợt 2-4 tuần. Các đợt cách nhau 3 ngày.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Kính thưa bác sĩ! Bé gái của em lúc sinh được 3kg, dài 50 cm. Bé bú mẹ hoàn toàn. Lúc tròn 1 tháng tuổi bé nặng 3.7kg. Hiện giờ bé được 1 tháng 20 ngày, nặng 4.1kg, dài 57cm. Bắt đầu từ tháng thứ 2, 5 ngày bé mới đi ị một lần, phân có lúc vón cục, lúc mềm, lỏng. Em đã bơm đít cho bé 2 lần bé mới ị được. Bé tiểu ngày khoảng 6 lần. Bé ngủ ngày khoảng 20 tiếng. Lúc thức dậy bé không quấy khóc mà rất hoạt bát. Em sợ bé đói nên khoảng 2.5 giờ, em cho bé bú, bé vừa ngủ vừa bú mẹ, thời gian bú khoảng 10 phút. Xin cho em hỏi, bé bú như vậy là đủ không? Cân nặng của bé là bình thường không? Làm sao để bé đi ị thường xuyên hơn? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Để biết cân nặng bé có bình thường hay không, chị chỉ cần đối chiếu cân nặng của bé theo biểu đồ tăng trưởng cân nặng của bé theo tháng tuổi có in sẵn trong sổ khám sức khoẻ của bé. Nếu cân nặng vẫn trong kênh A là bình thường. Bé bú đủ hay không có thể xem lượng phân và nước tiểu của bé. Nếu nước tiểu vàng sậm màu quá có thể bé bú chưa đủ. Việc bé đi tiêu mỗi 5 ngày thì khá xa. Tuy nhiên phân vẫn tốt. Vì vậy có khả năng bé bú chưa đủ, chị nên cho bé bú nhiều hơn nữa. Nhớ chú ý tránh để bé nuốt hơi, sẽ làm bé bị ‘no giả’. Bé bú nhiều sẽ đi cầu nhiều hơn. Ngoài ra chị có thể massage bụng cho bé để kích thích bé đi cầu dễ hơn.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-9958/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiểu nhiều lần", "question": "Kính gửi bác sĩ.Con tôi 3,5 tuổi, bé cao 103cm, nặng 20kg, hiện bé ăn uống, ngủ nghỉ bình thường. Tôi có thắc mắc việc bé đi tiểu rất nhiều lần trong ngày(khoảng 2 tháng trở lại đây), khoảng 30-45"/ lần, bé không bị sốt, không đau. Mỗi lần đi tiểu khoảng 50-100ml, ban đêm thì ngủ tới sáng mới đi tiểu. Mong bác sĩ tư vấn giúp con tôi bị bệnh gì? Cần điều trị ra sao? Chân thành cảm ơn bác sĩ. Trân trọng", "answer": "Chào chị,,Chị không nói rõ bé chị là bé trai hay bé gái? Bé có hay chơi bò dưới đất nhiều không? Niệu đạo của bé gái ngắn hơn bé trai nên khả năng nhiễm trùng tiểu ở bé gái có cao hơn chút ít. Có rất nhiều nguyên nhân khiến bé tiểu lắt nhắt như vậy, có thể là tâm lý, cũng có thể có bệnh lý thực thể. Chị có thể mang bé tới phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể kiểm tra tổng quát và làm thêm các xét nghiệm bổ sung nếu cần.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-tieu-nhieu-lan-9963/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dùng thuốc tránh thai khi cho con bú", "question": "Thưa bác sĩ, mình sinh bé được 6 tháng, mình muốn dùng thuốc tránh thai cho phụ nữ cho con bú , mình mua ở tiệm thuốc thì người bán đưa thuốc có tên AVALO, xin bác sĩ cho thêm biết có nên dùng thuốc này khi đang cho con bú không, dùng thuốc lâu dài có ảnh hưởng tới sức khỏe sinh sản sau này không ạ, xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào Lý,,Nếu em đã có kinh lại sau khi sanh thì có thể uống thuốc ngừa thai dành cho con bú, loại em đang uống cũng được. Nếu em có kiểm tra phụ khoa định kỳ và  uống thuốc thấy hợp, không có tác dụng phụ thì có thể uống lâu dài được, khi nào em muốn có thai lại thì ngưng thuốc nhé.,Thân mến,,,ThS. BS. Bùi Hồng Nhu,Phòng Quản lý chất lượng – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dung-thuoc-tranh-thai-khi-cho-con-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thực đơn cho bé", "question": "Em có bé trai được 6,5 tháng, bé hơi còi, lúc cân 6 tháng là 7kg, hiện tại bé ăn 2 bữa bột (1 bữa bột heinz vị mặn và 1 bữa bột gạo pha sữa của bé). khi nào thì em có thể cho bé ăn bột có đạm, và những loại thực phẩm nào hợp với độ tuổi của bé, và ăn khoảng bao nhiêu? Em có làm sữa chua bằng sữa bột của cháu mà cháu không hợp tác. Độ tuổi này đã cho cháu ăn sữa chua được chưa?", "answer": "Chào bạn Phương Thảo!,Trẻ trai 5 tháng tuổi cân nặng trung bình 7.5 kg, dài 65.9cm theo chuẩn của Tổ chức Y tế thế giới Who 2007. Con bạn tăng trưởng thấp so với chuẩn. Ở độ tuổi con bạn trẻ có thể ăn 3 cử bột mặn (mỗi cử 150-200ml) và uống 500ml sữa (cả sữa mẹ và sữa bình). Trong khẩu phần trẻ ăn cần đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm đường, đạm, béo, vitamin và chất khoáng. Ngoài ra trẻ cần bổ sung thêm nước hoa quả, trái cây tươi, sữa chua các loại. Để giúp trẻ tăng trưởng tốt bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày và thay đổi khẩu vị tránh nhàm chán cho trẻ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuc-don-cho-be/"}
